================================================================================
  Claude DevTools よくある質問
  Frequently Asked Questions (FAQ)
================================================================================

【基本的な質問】

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q1: このツールは無料ですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A1: はい、このツール自体は無料※で使えます。
    ただし、Claude Codeの利用には別途Anthropic社との契約が必要です。

    ※無料：お金がかからないこと

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q2: Claude Codeって何ですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A2: Claude CodeはAI※がプログラミングを手伝ってくれるツールです。
    質問に答えたり、コード※を書いたり、エラー※を見つけたりしてくれます。

    ※AI（エーアイ）：人工知能のこと
    ※コード：プログラムの中身、命令文
    ※エラー：間違い、不具合

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q3: プログラミングの知識がなくても使えますか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A3: Claude Codeは日本語で質問できるので、プログラミング初心者でも使えます。
    ただし、基本的なパソコン操作（ファイルを開く、文字入力など）は
    できる必要があります。

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q4: EdgeとChromeのどちらを使えばいいですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A4: どちらでも大丈夫です。お好みの方を選んでください。

    - Microsoft Edge：Windowsに最初から入っている
    - Google Chrome：多くの人が使っている人気のブラウザ

    迷ったらEdgeをおすすめします（設定が少し詳しくできるため）

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q5: 複数のプロジェクトを同時に開けますか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A5: はい、同時に複数開けます。
    start.batを複数回起動すれば、それぞれ別のプロジェクトで作業できます。

    ただし、パソコンのメモリ※に余裕がある場合に限ります。

    ※メモリ：コンピュータの作業机のようなもの。広いほどたくさん作業できる

【使い方に関する質問】

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q6: 起動に時間がかかるのですが
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A6: 初回起動は10〜20秒ほどかかります。これは正常です。

    以下の作業が自動で行われています：
    - ブラウザの起動
    - Linuxサーバーへの接続
    - Claude Codeの準備

    💡 ヒント：
    メッセージが次々と表示されていれば、正常に動いています。
    5分以上何も変わらない場合は、「05_困ったときは.txt」を参照してください。

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q7: プロジェクトを切り替えるにはどうすればいいですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A7: 以下の手順で切り替えられます：

    1. Claude Codeで「exit」と入力（現在のセッション※を終了）
    2. もう一度start.batを起動
    3. メニューで[1]または[2]を選択
    4. 別のプロジェクト番号を入力

    ※セッション：作業の期間、つながっている状態

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q8: 画面の下の方に表示される情報は何ですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A8: これはStatusline（ステータスライン）といって、現在の状態を表示しています。

    表示例：
    📁 /mnt/LinuxHDD/my-project  🌿 main  🤖 sonnet-4.5  🧠 [████░░] 60%

    意味：
    📁 今作業しているフォルダ
    🌿 バージョン管理※の名前
    🤖 使っているAIのモデル※
    🧠 AIのメモリ使用率（どれくらい覚えているか）

    ※バージョン管理：プログラムの変更履歴を記録する仕組み（Git）
    ※モデル：AIの種類や性能のこと

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q9: Claude Codeに何を質問すればいいですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A9: プログラミングに関することなら、何でも日本語で質問できます。

    質問の例：
    ✅ 「Pythonでファイルを読み込むコードを書いてください」
    ✅ 「このエラーメッセージの意味を教えてください」
    ✅ 「このコードをもっと速くする方法はありますか？」
    ✅ 「変数名の付け方のコツを教えてください」

    💡 ヒント：
    具体的に質問すると、より良い回答がもらえます。

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q10: 作業を保存するにはどうすればいいですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A10: Claude Codeが自動でファイルを保存してくれます。
     「exit」で終了する前に、必ず変更内容を確認しましょう。

     手動で保存したい場合：
     → Claude Codeに「変更を保存してください」と指示する

【トラブル関連の質問】

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q11: エラーが出て起動できません
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A11: まず以下を試してください：

     1️⃣ すべてのブラウザウィンドウを閉じる
     2️⃣ start.batを再度起動
     3️⃣ 接続テスト（メニュー[3]または[4]）を実行

     それでもダメな場合：
     → 「05_困ったときは.txt」を参照
     → システム管理者に相談

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q12: 「Permission denied」と表示されます
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A12: これはLinuxサーバーへの接続許可※がない状態です。

     原因：
     - SSH接続※の設定が完了していない
     - パスワード※や鍵※の設定に問題がある

     解決方法：
     → システム管理者に「SSH接続設定の確認」を依頼してください

     ※許可：アクセスする権限があること
     ※SSH接続：離れたコンピュータに安全につなぐ方法
     ※パスワード：本人確認のための秘密の文字列
     ※鍵：パスワードより安全な認証方法

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q13: 画面が真っ黒で何も表示されません
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A13: 処理中の可能性があります。

     対処方法：
     1️⃣ 2〜3分待ってみる
     2️⃣ キーボードの「Enter」キーを1回押してみる
     3️⃣ それでも変わらない場合は「Ctrl + C」で中断
     4️⃣ start.batを再度起動して試す

     💡 注意：
     むやみにウィンドウを閉じると、作業中のデータが失われる可能性があります。

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q14: ブラウザが起動しません
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A14: 以下を確認してください：

     □ EdgeまたはChromeがインストールされている
     □ 他のブラウザウィンドウがすべて閉じられている
     □ セキュリティソフト※がブラウザをブロックしていない

     ※セキュリティソフト：ウイルス対策ソフトなど

     解決しない場合：
     → システム管理者に相談

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q15: 動作が重い・遅いです
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A15: 以下を試してください：

     1️⃣ 他のアプリケーションを閉じる
        → メモリ※に余裕を作る

     2️⃣ ブラウザのタブ※を減らす
        → 使っていないタブは閉じる

     3️⃣ 複数のClaude Codeセッションを終了
        → 同時に開きすぎない

     4️⃣ パソコンを再起動
        → メモリをリフレッシュ※

     ※メモリ：コンピュータの作業用の記憶領域
     ※タブ：ブラウザの画面を複数開く機能
     ※リフレッシュ：新しい状態に戻すこと

【セキュリティに関する質問】

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q16: このツールは安全ですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A16: はい、基本的に安全です。

     安全な理由：
     ✅ ローカル※とリモート※の通信は暗号化※されています
     ✅ 他人がアクセスできない仕組みになっています
     ✅ 既存のファイルを勝手に削除したりしません

     ただし注意点：
     ⚠️ パスワードなどの重要な情報は入力しないでください
     ⚠️ 他人とパソコンを共有する場合は注意してください

     ※ローカル：自分のパソコン
     ※リモート：離れた場所にあるサーバー
     ※暗号化：情報を他人が読めないように変換すること

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q17: パスワードを入力する必要はありますか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A17: 通常は不要です。

     SSH接続は「鍵※認証」を使っているため、
     パスワードを入力する必要はありません。

     もしパスワードを聞かれたら：
     → システム管理者に相談してください
     → 設定が正しく完了していない可能性があります

     ※鍵認証：パスワードより安全な認証方法

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q18: 会社の機密情報を扱っても大丈夫ですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A18: Claude Codeの利用規約※とセキュリティポリシー※を確認してください。

     一般的な注意点：
     ⚠️ 顧客情報や個人情報は慎重に扱う
     ⚠️ 機密文書は直接貼り付けない
     ⚠️ 会社のセキュリティポリシーに従う

     詳しくは：
     → 会社のシステム管理者またはセキュリティ担当者に確認

     ※利用規約：使う時のルール
     ※セキュリティポリシー：情報を守るための会社の決まり

【その他の質問】

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q19: Windows Terminalって何ですか？必要ですか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A19: Windows Terminalは、文字で操作する画面をより見やすくするアプリです。

     必須※ではありませんが、以下の理由で推奨※します：

     ✅ 文字が見やすい（フォント※がきれい）
     ✅ 色分けされて読みやすい
     ✅ タブ機能で複数の画面を開ける
     ✅ コピー＆ペースト※が簡単

     ※必須：絶対に必要なこと
     ※推奨：おすすめすること
     ※フォント：文字の形、書体
     ※コピー＆ペースト：文字をコピーして貼り付けること

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q20: このツールの費用はかかりますか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A20: このツール自体は無料です（MITライセンス※）。

     ただし、以下には別途費用がかかる場合があります：
     - Claude Codeの利用料（Anthropic社への支払い）
     - Linuxサーバーの利用料（会社やクラウドサービスの契約）

     詳しくは会社のシステム管理者に確認してください。

     ※MITライセンス：自由に使えるオープンソースのライセンス

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q21: アップデート※はどうやりますか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A21: システム管理者が定期的にアップデートしてくれます。

     自分でアップデートする場合は、システム管理者に
     「アップデート手順」を確認してください。

     ⚠️ 注意：
     勝手にファイルを変更すると、動かなくなる可能性があります。

     ※アップデート：最新版に更新すること

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q22: 他のパソコンでも使えますか？
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A22: はい、Windows 10/11であれば使えます。

     ただし、それぞれのパソコンで：
     - このツールのインストール
     - SSH接続の設定
     - ブラウザのインストール
     が必要です。

     詳しくはシステム管理者に相談してください。

━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
Q23: もっと詳しく知りたいのですが
━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━

A23: 技術的な詳細は「SystemAdministrator」フォルダ内の
     ドキュメントに記載されています。

     ただし、専門的な内容なので、
     プログラミングやサーバー管理の知識がある方向けです。

────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

【さらに質問がある場合】

このFAQに載っていない質問は：
1. 「06_用語集.txt」で専門用語を確認
2. 「05_困ったときは.txt」で解決方法を探す
3. システム管理者に相談

何でも気軽に質問してください！
